En la teoría de grafos, el problema del \textit{camino mínimo}\footnote{ Ver Thomas H. Cormen; Charles E. Leiserson; Ronald L. Rivest y Clifford Stein. Introduction to algorithms. 2009. Sección 24: \textit{Single-source shortest paths}.\label{foot_1}} se refiere a una serie de problemas relacionados a encontrar, para un grafo ---o digrafo--- \mbox{$G = (V,\ E)$} con función de peso \mbox{$w : E \to \mathbb{R}$} asociada y ciertos pares de vértices $s,\ t \in V$, un conjunto de caminos para los cuales la suma total del peso de sus aristas ---su \textit{distancia}--- es mínima de entre todos los caminos posibles con extremos en algún par $s$ y $t$. En este informe, nos vamos a concentrar en la variante del problema conocida como \textit{camino mínimo a partir de una única fuente}, donde interesa conocer la distancia de cualquier camino mínimo entre una fuente $s \in V$ y todo el resto de los vértices $v \in V \backslash \{s\}$.

Existen diversos métodos para la resolución de este problema. Entre ellos, los algoritmos de \textit{Bellman-Ford} y de \textit{Dijkstra}, que se basan en el concepto de \textit{relajación de aristas}\footnote{ Podemos pensar en el proceso de relajación como un método por el cual se mejora, sucesivamente, la cota superior a la distancia que puede tener un camino mínimo. El mismo se basa en la propiedad de desigualdad triangular: si $\delta : E \to \mathbb{R}$ denota la distancia mínima entre cualquier par de vértices en $V$, entonces para cualquier par de vértices $s$ y $t$ y arista $(u,\ t) \in E$ con $u \neq s$,  $\delta(s,\ t) \leq \delta(s,\ u) + w(u,\ t)$.} para la construcción de una solución.  

El siguiente informe evalúa el problema del \textit{trafico}, explicado en el próximo apartado, y lo reformula como una aplicación particular del problema de \textit{camino mínimo a partir de una única fuente} que aprovecha la propiedad de subestructura óptima de los caminos mínimos. Además, evalúa la eficiencia de la solución propuesta de manera empírica. %en función de la aplicación de diferentes heurísticas. En particular, \textit{union by rank} y \textit{path compression}\footnote{ Ver nota al pie (\ref{foot_1}). Sección 21: \textit{Data Structures for Disjoint Sets}.\label{foot_3}}.

$\\$
\noindent Palabras clave: \textit{camino mínimo, algoritmo de Dijkstra}.
